### 巴巴罗萨与帝国内政（6）

#### Conrad, the Count- Palatine of the Rhine 莱茵行宫伯爵康拉德

1156年9月20日，巴巴罗萨的姑父斯塔莱克的赫尔曼去世【他娶了巴巴罗萨的姑姑施瓦本的格特鲁德】，这使得巴巴罗萨有机会将他的遗产安置给自己同父异母的兄弟康拉德以符合他高贵的出身。在1155年12月18日的一份特许状中，康拉德以及被确定为莱茵行宫伯爵；但这份文件还提出了许多外交上的问题，包括康拉德的头衔，虽然在无子嗣的赫尔曼生前他已经被指定为其继承人。1156年10月，康拉德第一次以伯爵的身份出现在宪章的见证者名单中。

巴巴罗萨与他唯一的兄弟的个人关系有些微妙。由于他们的父亲腓特烈二世公爵在1147年将自己的小儿子托付给他同父异母的哥哥巴巴罗萨照顾，而且年轻的康拉德也在他兄长的陪同下于1152年1月，大约只有14岁的时候见证了巴巴罗萨的第一份宪章，他大约比巴巴罗萨小15岁，而且在康拉德童年时期兄弟俩很少在一起。康拉德参加了巴巴罗萨的第一次意大利战役，弗赖辛的奥托认为，值得一提的是巴巴罗萨曾派遣他和扎林根的贝特霍尔德四世、维特尔斯巴赫的奥托五世一起去侦查托尔托纳。直到1156年康拉德在见证者名单中都被简单地认定为巴巴罗萨的兄弟，有时候也会被尊称一句公爵，但没有冠以任何民族或者地域的前缀。之所以会尊称他一句公爵，只是因为他是公爵的儿子，而且在康拉德被授予莱茵行宫伯爵之后便再也没有人这么说了。阿塞伯·莫雷纳对他的描述是：“身材结实，中等身高，金发，可靠的，谦虚且不善言谈。”也许康拉德只是被他哥哥的光芒所掩盖，但他的确也可能是个能力有限的人。

康拉德陪同他的兄长在1158年6月一同越过了布伦纳山口，奥托·莫雷纳记载了康拉德在1159年7月至1160年1月围攻克雷马期间的英雄事迹。在巴巴罗萨于1160年2月底解散大部分军队后，他仍然还留在意大利。然而康拉德也没有在这里呆很久，他只是在1160年2月15日和1161年6月3日之间没有见证他兄长的任何一个日期明确的宪章，而之后他在1161年春和其他德意志诸侯一起又去了意大利。

康拉德很少关注莱茵-普法尔茨地区，但在德意志度过的一年多时间里，他继承了他前任莱茵行宫伯爵对于领土上的野心，并且他也知道，他的兄长不会容忍任何威胁皇权以及他缺席时帝国境内和平的行为。事实上，莱茵行宫伯爵在与敌对诸侯的冲突中可能一直处于劣势，因为巴巴罗萨不希望她弟弟的行为被理解为有他在背后授意。

巴巴罗萨在1161年为美因茨安排了一个新的大主教使得康拉德安分了不少。美因茨的官员和市民在1160年6月24日谋杀了他们憎恨的大主教阿诺德。由于美因茨大主教去在莱茵河谷的领地将美因茨以北的普法尔茨与康拉德在南部继承的萨利安家族的遗产分隔开了，于是他对于他母亲那一方萨尔布吕肯家族的领地，即他的舅舅阿达尔贝特一世和阿达尔贝特二世的领地十分感兴趣。康拉德和他的姐夫——美因茨在黑森和图灵根地区的对手图林根领主路易二世在1160年10月20日提名梅泽堡大教堂的教务长布赫的克里斯蒂安（Christian of Buch）成为新的大主教。然而美因茨的教士们已经推举了贝特霍尔德四世公爵的兄弟扎林根的鲁道夫（Rudolf of Zähringen）。巴巴罗萨于1161年6月在洛迪召开的会议上拒绝了这两位候选人，在他的指使下，在场的美因茨教士们选择了维特尔斯巴赫的康拉德（Conrad of Wittelsbach）。原则上皇帝对克里斯蒂安其实并不反感，他很快就在1165年任命他为宫相，以及继任了美因茨大主教；但选择维特尔斯巴赫的康拉德使得巴巴罗萨可以理直气壮地拒绝敌对诸侯推出的候选人，同时借此机会他也算奖赏了维特尔斯巴赫的康拉德的兄弟，巴伐利亚行宫伯爵奥托五世。【换而言之就是他既不想让别人觉得自己偏向兄弟，又的确不想接受扎林根家族推的候选人，就干脆选一个中立第三方，这样大家都不会有意见】更重要的是，这一选择也是巴巴罗萨向自己的兄弟发出的一个警告，即他在莱茵兰地区并不是帝国的副摄政者，选举大主教需要在王室承认的情况下才能进行，早在1157年美因茨的神职人员和官员们就在巴巴罗萨的坚持下重申了这一条例。

在1160-1161年短暂停留于德意志期间，康拉德作为特里尔教会的保护者支持了特里尔大主教希林的反对者，尽管希林自当选以来就一直是巴巴罗萨的支持者。莱茵行宫伯爵联合了他的舅舅萨尔布吕肯伯爵、特里尔的市民还有官员们试图将希林赶下大主教的位置以争取自治。这场冲突席卷了整个特里尔大主教区，尤其是摩泽尔河谷地区。

希林向巴巴罗萨抱怨，而巴巴罗萨也认为在德意志地区建立意大利式的公社是不能容忍的；他于1161年9月1日在洛迪附近的兰德里亚诺解决了这一争端，此前两位涉事诸侯都回到了意大利。这场冲突迫使巴巴罗萨在两个“和他关系最亲密”的诸侯间做出决定，正如他在宣布裁决的宪章时所说的那样，“他与他们有着非常亲近的关系”。“和平与和谐公约”是另一个外交杰作。巴巴罗萨避免讨论导致冲突的原因，特别是在皇帝明令禁止特里尔城争取自治之后，他的兄弟还在持续煽动阴谋。康拉德被迫要求以书面形式谴责那些乡民们停止行动，不得声称他们是以他的名义行事，但他也被允许假装并没有参与到其中。【胡子王到底还是个体面人啊，知道给自己兄弟一点面子】巴巴罗萨没有直接惩罚他的兄弟，而是承认了大主教和莱茵行宫伯爵在特里尔有权行使习惯法中的管辖权。这份仔细斟酌的协议维护了两位诸侯的荣誉，但带来的长期影响是莱茵行宫伯爵被迫从摩泽尔河谷撤出。因此康拉德并不能依靠他和巴巴罗萨的兄弟关系来实现自己扩张领地的野心。

关于康拉德的婚姻日期并不明确，他娶了亨讷贝格伯爵贝特霍尔德（Count Berthold of Henneberg）的女儿伊姆嘉德（Irmgard），这在莱茵兰地区的政治背景下对他很有意义——康拉德通过他的妻子获得了对洛尔希帝国修道院的保护权；但是作为皇帝的兄弟，他可能一直期待着迎娶一位德意志地区大诸侯的女儿，甚至是像1168年狮子亨利所做那样，娶一位外国公主。对于康拉德娶了这样一位身份低于自己的妻子，一个很可能的解释是巴巴罗萨不希望自己的兄弟被视为潜在的继承人，在帝国内外获得强大的姻亲支持。即便是在1164年巴巴罗萨的第一个儿子（施瓦本公爵腓特烈五世）出生后，一个相对年长的叔叔对于孩子的健康成为了一个潜在的威胁——正如英国国王约翰对布列塔尼的亚瑟或是理查三世对爱德华五世所做的那样，这两位王子都被神秘谋杀了。

有一条线所表明巴巴罗萨很可能的确是这么想的。布鲁塞尔西北部阿夫利赫姆（Affligem）修道院的一位本笃会修士曾记载，在1160年围攻米兰期间，巴巴罗萨曾发誓要留在那里，直到攻下那座城市。此外，他表示如果他死在米兰了，他的堂兄罗滕堡的腓特烈将有权继承他的王位，如果后者也去世了，那就轮到他的表兄狮子亨利。【来跟我把惨字写在巴巴罗萨的弟弟腿上（？】这位修士虽然是在此之后很长时间才写的，但一般来说，他肯定有一个可靠的消息来源；只是没有其他证据表明巴巴罗萨就王位继承问题曾给出这样的建议。因此，有人曾质疑该记载是否属实——毕竟这样的建议在任何情况下都不会具有法律约束力——或者说，该教士记载的impetator本义是“指挥官”而并非“皇帝”。如果教士的意思是“将军”，那么就可以解释为什么巴巴罗萨没有提议缺席的康拉德在米兰接管指挥，；但为什么巴巴罗萨宁愿选择年轻且缺乏经验的罗滕堡的腓特烈而不是狮子亨利作为帝国军队指挥官的第一候选人呢？如果说这个时候还没有子嗣的巴巴罗萨是在试图安排关于王位继承的顺序，那么将康拉德排除在外很可能是因为他们兄弟之间关系并不好，并且巴巴罗萨可能考虑过康拉德的能力并不胜任。不过，巴巴罗萨在斯陶芬家族的堂弟【即罗滕堡的腓特烈】始终是一个比康拉德更大的威胁。

由于在科布伦茨（Koblenz）以北的莱茵河谷，莱茵行宫伯爵领和科隆大主教区的领土冲突，以及康拉德对于达塞尔的雷纳德在巴巴罗萨的顾问中占主导地位感到不满，这兄弟俩在12世纪60年代的关系日趋紧张。有人指出，是因为雷纳德作为科隆大主教在1161年8月7日与康拉德曾有过冲突，当时他有意无意地阻挠了米兰和巴巴罗萨之间的和平谈判，这次谈判是由康拉德、波西米亚公爵迪博尔德（Děpolt，英语里也叫他Theobald）还有图林根领主路易二世安排的;不过康拉德和愤怒的迪博尔德还有路已不同，他参与了随后的战斗并与巴巴罗萨一同留在意大利直到1162年8月第二次意大利战役结书，也许对于1161年8月7日的事件我们最好不要给康拉德加太多的戏。 然而康拉德并没有参加巴巴罗萨原定但没能实现的在1162年9月初与法国国王路易七世在索恩河上的会面，而他直到1163年4月18日才再次出现在宫廷。他看起来似乎一直待在宫廷直到1163年8月3日，他见证了巴巴罗萨关于明斯特德利森（Münsterdreisen）的普利孟特瑞会修道院的特许状，这座修道院是由他们的父亲建立的，所以他不可能缺席这样的场合。康拉德下一次确认出现在共同是近两年后1165年维尔茨堡的圣灵节会议上。作为皇帝的兄弟，他只要在场便几乎肯定会被要求成为宪章的见证者。

在他缺席宫廷的期间，康拉德于1163年陷入了与雷纳德关于莱茵埃克（Rheineck）城堡的争端，此处位于莱茵河左岸的安德纳赫（Andernach）与科布伦茨的下游。科隆皇家编年史是关于这段恩怨的主要参考资料，它隐晦地记载道，巴巴罗萨在1164年11月18日于班贝格举行的会议上与雷纳德就康拉德的问题进行了简短但严厉的交谈，但这位大主教设法平息了皇帝的怒火。康拉德大概曾向其兄长抱怨过雷纳德，而巴巴罗萨可能对两人试图扰乱和平的行为感到愤怒。根据14世纪末科隆方面的记载，图灵根领主路易和罗滕堡的腓特烈可能也参与到了进攻科隆的行列中。因此巴巴罗萨的兄弟、姐夫和堂弟都可能觉得，雷纳德在皇帝的顾问中占据了原本属于他们这些近亲属的位置。然而在1165年5月的圣灵节会议上，康拉德和路易作为四位世俗诸侯中的两位代表，非常坚定地赞同了雷纳德提出的永不承认亚历山大三世为合法教宗的政策。这样看来他们的立场也不总是与巴巴罗萨扶持对立教宗政策的总设计师雷纳德相冲突。无论如何，关于莱茵埃克城堡的争斗以莱茵行宫伯爵的彻底失败而告终；巴巴罗萨于1167年8月1日在圣彼得（现巴登-符腾堡州的一个小镇）将位于安德纳赫的帝国庄园及其所有附属设施，包括铸币厂、收费站和司法权全部授予雷纳德，从而确认了科隆的胜利。

不过还是有证据表明，康拉德与其兄长的关系在12世纪60年代中期有些问题。荷兰本笃会埃格蒙德修道院年鉴的作者在1215年之后关于这次莱茵埃克之争的记载中写道，康拉德冒昧而又愚蠢地侮辱了皇帝、皇后还有他们的儿子，令人发指。在1164年时巴巴罗萨和贝阿特丽丝还只有一个幼子，但巴巴罗萨却十分打压他的兄弟，以至于他在权力上甚至还不如一些帝国官员。弗赖辛的奥托的继任者在《Deeds》中补充道，116年康拉德前往意大利，“想重新获得他兄长的青睐，以弥补他前段时间因为愚蠢而犯下的过程，但却无功而返”。埃格蒙德年鉴关于这段的核心观念是，巴巴罗萨儿子们的出生终结了康拉德作为其继承人的可能性，导致了他们兄弟俩在12世纪60年代中期的疏远。尽管如此，在1167年后康拉德还是见证了巴巴罗萨大约百分之十的位于德意志地区的特许状，比起他在1156至1167年间见证了百分之二十八有所下降，但大多数诸侯在1167年之后也并不经常造访宫廷。巴巴罗萨与他“亲爱的兄弟”之间的关系还算正常，但并不亲近。
